\Section{Интегрирование}{Василий Алфёров}

Численно считать значение интегралов человечество умеет как раз довольно-таки неплохо.

Зачем это нужно?

\begin{itemize}
\item Многие интегралы не имеют аналитического представления.
\item Иногда хоть аналитическое выражение и существует, но гораздо проще берётся численно.
\item В проекционных методах. Там много интегралов. Как пример проекционного метода -- у нас уже была интерполяция. Хотя там интегралов не было.
\item Решение дифференциальных/интегральных уравнений.
\end{itemize}

Методы, которые мы здесь рассмотрим:

\begin{itemize}
\item Методы, основанные на интерполяции.
\item Составные формулы.
\item Адаптивные методы.
\item Формулы со свободными узлами.
\item Формулы для специальных весов.
\end{itemize}

\Subsection{Постановка задачи}

Методы, которые мы изучаем, будут укладываться примерно в следующую схему, называемую \textit{квадратурной формулой}:

\begin{equation}
    \int\limits_a^b f(x) \rho(x)dx \approx \sum\limits_{i=1}^n w_if(x_i)
    \tag{$*$}
\end{equation}

Здесь $\rho(x)$ -- вес (обычно $\rho(x) \ge 0$). Иногда он всегда равен 1.
В некоторых методах он может быть другим.
Но в любом случае будем предполагать у него существование моментов ($k \ge 0$):

$$
    \mu_k = \int\limits_a^b x^k\rho(x)dx
$$

В квадратурной формуле есть два подбираемых параметра -- узлы $x_i$ и веса $w_i$.

\begin{definition}\thmslashn

    Алгебраической степенью сложности квадратурной формулы называется максимальная степень полинома, для которого $(*)$ выполняется точно.
\end{definition}

\Subsection{Квадратурные формулы Ньютона-Котеса}

Здесь $\rho \equiv 1$.
Основная идея -- замена $f$ на её полиномиальную интерполяцию.

Используем представление полинома в форме Лагранжа:

$$
    f(x) = \sum\limits_{i=1}^N f(x_i) \mathcal{L}_i^N(x) + r_N(x)
$$

Обозначим

$$
    \lambda_i = \int\limits_a^b \prod_{k \neq i} \frac{x - x_k}{x_i - x_k} dx
$$

И получим из этого квадратурную формулу Ньютона-Котеса:

$$
    \int\limits_a^b f(x) dx = \sum\limits_{i=1}^n \lambda_i f(x_i) + \int\limits_a^b r_N(x) dx
$$

\begin{remark} \thmslashn

Вспомним замечание к теореме \ref{interpolation-efficiency} и получим оценку погрешности:

$$
    |R_N[f]| := \int\limits_a^b r_N(x)dx \le \frac{\|f^{(N)}\|_C}{N!} \int\limits_a^b |\mathcal{N}_N(x)|dx
$$
\end{remark}

\begin{remark} \thmslashn

В числителе предыдущего замечания видим $N$-тую производную. Значит, для полиномов степени $\le N - 1$ формула верна точно. Отсюда, алгебраическая степень сложности у формулы -- хотя бы $N - 1$.

А ещё это правда потому, что интерполяционный полином в силу своей единственности совпадёт с исходной функцией.
\end{remark}

Далее рассмотрим частные случаи $n = 1, 2, 3$.

\paragraph{Формула прямоугольников} \thmslashn

Здесь просто $n = 1$, интерполяционный полином нулевой степени.

\begin{description}
\item[Формула левых прямоугольников:] $x_1 = a$
$$
    I[f] \approx (b - a)f(a)
$$
\item[Формула правых прямоугольников:]$x_1 = b$
$$
    I[f] \approx (b - a)f(b)
$$
\item[Формула (средних) (прямоугольников):]$x_1 = (a + b) / 2$
$$
    I[f] \approx (b - a)f\left( \frac{a + b}{2} \right)
$$
\end{description}

Вообще, любое непустое подмножество слов ``средних'' и ``прямоугольников'' употребляется для обозначения последней формулы.

Погрешность оценивается так:

$$
    |R_1[f]| \le C_1 \max\limits_{[a, b]} |f'(x)|(b - a)^2
$$

Здесь $C_1(b - a)^2$ берётся из интеграла $\mathcal{N}_1(x)$. Для левых и правых прямоугольников $C_1 = \frac{1}{2}$, для средних $\frac{1}{4}$.

На самом деле, средние ещё на порядок лучше, но это мы обсудим позже.

\paragraph{Формула трапеций} \thmslashn

Здесь $n = 2$, $x_1 = a$, $x_2 = b$.

Квадратурная формула:

$$
    I[f] = \int\limits_a^b f(x)dx \approx \frac{b - a}{2}(f(a) + f(b))
$$

А погрешность из формулы выше получается
$$
    |R_2[f]| \le \max\limits_{[a; b]} |f''(x)| \frac{(b - a)^3}{12}
$$

\paragraph{Формула Симпсона} \thmslashn

Здесь $n = 3$, $x_1 = a$, $x_2 = \frac{a + b}{2}$, $x_3 = b$.
Проводим параболу через три точки и считаем её интеграл.

Для удобства перейдём к отрезку $[-1, 1]$ ($y_1 = -1$, $y_2 = 0$, $y_3 = 1$):

\begin{gather*}
    q(y) = f\left(\frac{a + b}{2} + y\frac{b - a)}{2}\right) \\
    \int\limits_a^b f(x) dx = \frac{b - a}{2} \int\limits_{-1}^1 q(y)dy
\end{gather*}

В таком случае интерполяционный полином выглядит так:

$$
    p_2(y) = q(-1)\frac{y(y - 1)}{2} - q(0)(y + 1)(y - 1) + q(1)\frac{y(y + 1)}{2}
$$

Интегрируя выписанные полиномы $\mathcal{L}_1$, $\mathcal{L}_2$ и $\mathcal{L}_3$, получаем

$$
    \int\limits_{-1}^1 q(y) dy \approx \frac{q(-1)}{3} + \frac{4q(0)}{3} + \frac{q(1)}{3}
$$

Возвращаясь к исходному интервалу, получаем квадратурную формулу Симпсона:

$$
    \int\limits_a^b f(x)dx \approx \frac{b - a}{6} \left( f(a) + 4f\left( \frac{a + b}{2} \right) + f(b) \right)
$$

Погрешность в таком случае из формулы выше \textit{по полиному 3-ей степени} оценится как

$$
    |R_S[f]| \le \max\limits_{[a; b]} |f^{(3)}(x)| \frac{(b - a)^4}{192}
$$

Неожиданный факт: интеграл от $x^3$ по формуле Симпсона посчитается также точно. На самом деле, это следует из его симметричности отночительно нуля (так и так там будет 0). А это означает дополнительный порядок точности: у нас обнулится в остатке ещё один член ряда. А значит, можно оценить погрешность ещё и по полиному 4-ой степени (как бы считам, что в середине у нас кратный узел; это не является строго определённым и доказанным утверждением):

$$
    |R_S[f]| \le \max\limits_{[a; b]} |f^{(4)}(x)| \frac{(b - a)^5}{2880}
$$

\TODO Лекция
